\documentclass[a4paper,12pt]{jsarticle}
\usepackage[dvipdfmx,margin=24mm]{geometry}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{float}

\pgfplotsset{compat=1.18}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0.35em}
\setlist[itemize]{leftmargin=2em,itemsep=0.2em,topsep=0.3em}
\setlist[enumerate]{leftmargin=2em,itemsep=0.4em,topsep=0.3em}

\pgfplotsset{
  taylorplot/.style={
    width=0.92\linewidth,
    height=0.52\linewidth,
    axis lines=middle,
    xlabel={$x$},
    ylabel={$y$},
    grid=both,
    grid style={gray!20},
    minor tick num=1,
    tick label style={font=\small},
    label style={font=\small},
    legend cell align=left,
    legend style={
      draw=gray!40,
      fill=white,
      fill opacity=0.9,
      text opacity=1,
      font=\small
    },
    samples=200
  }
}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{definition}{定義}
\newtheorem*{theorem}{定理}
\newtheorem*{example}{例}
\renewcommand{\proofname}{証明}

\begin{document}

\begin{center}
{\LARGE 数学1A 第6回レジュメ}\\[0.4em]
テイラー展開とオイラーの公式
\end{center}

\section{テイラーの定理}

前回，$f$ の $a$ における $n$ 次テイラー多項式を
\[
T_n(x)=\sum_{k=0}^{n}\frac{f^{(k)}(a)}{k!}(x-a)^k
\]
と定義した。テイラーの定理は，この多項式がどれくらい $f(x)$ を近似しているかを教えてくれる。

\begin{theorem}[テイラーの定理]
$I$ を区間とし，$a,x\in I$ とする。$f$ が $a$ と $x$ の間で $n+1$ 回連続的微分可能であるとき，ある $\xi$ が $a$ と $x$ の間に存在して
\[
f(x)=T_n(x)+\frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}(x-a)^{n+1}
\]
が成り立つ。
\end{theorem}

剰余項を
\[
R_n(x)=f(x)-T_n(x)
\]
とおくと
\[
R_n(x)=\frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}(x-a)^{n+1}
\]
である。したがって，$a$ と $x$ の間で $|f^{(n+1)}(t)|\leq M$ が成り立つなら
\[
|R_n(x)|\leq \frac{M}{(n+1)!}|x-a|^{n+1}
\]
と評価できる。もし $n\to\infty$ で $R_n(x)\to 0$ なら
\[
f(x)=\sum_{k=0}^{\infty}\frac{f^{(k)}(a)}{k!}(x-a)^k
\]
が成り立つ。

\section{$e^x$ のテイラー展開}

\begin{theorem}
任意の実数 $x$ に対して
\[
e^x=\sum_{k=0}^{\infty}\frac{x^k}{k!}
\]
が成り立つ。
\end{theorem}

\begin{proof}
$f(x)=e^x$ とし，$a=0$ でテイラーの定理を用いる。すべての $k$ に対して $f^{(k)}(x)=e^x$ だから
\[
T_n(x)=\sum_{k=0}^{n}\frac{x^k}{k!}
\]
である。また，ある $\xi$ が $0$ と $x$ の間に存在して
\[
R_n(x)=\frac{e^\xi}{(n+1)!}x^{n+1}
\]
となる。$0$ と $x$ の間で $e^\xi\leq e^{|x|}$ なので
\[
|R_n(x)|\leq e^{|x|}\frac{|x|^{n+1}}{(n+1)!}
\]
である。固定した $x$ に対して $\frac{|x|^{n+1}}{(n+1)!}\to 0$ だから，$R_n(x)\to 0$ である。よって
\[
e^x=\sum_{k=0}^{\infty}\frac{x^k}{k!}
\]
を得る。
\end{proof}

\section{$\sin x$ と $\cos x$ のテイラー展開}

\begin{theorem}
任意の実数 $x$ に対して
\[
\sin x=\sum_{k=0}^{\infty}(-1)^k\frac{x^{2k+1}}{(2k+1)!},
\qquad
\cos x=\sum_{k=0}^{\infty}(-1)^k\frac{x^{2k}}{(2k)!}
\]
が成り立つ。
\end{theorem}

\begin{proof}
$\sin x$ の導関数は
\[
\sin x,\quad \cos x,\quad -\sin x,\quad -\cos x,\quad \sin x,\dots
\]
と周期的に変わる。$x=0$ を代入すると，偶数階の値は $0$，奇数階の値は $1,-1,1,-1,\dots$ となる。したがって
\[
T_n(x)=\sum_{0\leq 2k+1\leq n}(-1)^k\frac{x^{2k+1}}{(2k+1)!}
\]
である。

また，$\sin x$ のどの階の導関数も $\sin x,\cos x,-\sin x,-\cos x$ のいずれかなので，絶対値は $1$ 以下である。テイラーの定理より
\[
|R_n(x)|\leq \frac{|x|^{n+1}}{(n+1)!}
\]
であり，右辺は $n\to\infty$ で $0$ に収束する。よって
\[
\sin x=\sum_{k=0}^{\infty}(-1)^k\frac{x^{2k+1}}{(2k+1)!}
\]
である。

$\cos x$ についても同様に考える。導関数は
\[
\cos x,\quad -\sin x,\quad -\cos x,\quad \sin x,\quad \cos x,\dots
\]
と周期的に変わる。$x=0$ を代入すると，奇数階の値は $0$，偶数階の値は $1,-1,1,-1,\dots$ となる。剰余項も同じく
\[
|R_n(x)|\leq \frac{|x|^{n+1}}{(n+1)!}
\]
で $0$ に収束する。したがって
\[
\cos x=\sum_{k=0}^{\infty}(-1)^k\frac{x^{2k}}{(2k)!}
\]
を得る。
\end{proof}

\section{オイラーの公式}

複素数 $z$ に対して，指数関数を
\[
e^z=\sum_{k=0}^{\infty}\frac{z^k}{k!}
\]
で定義する。この定義は，実数 $z=x$ のときには先ほどの $e^x$ のテイラー展開と一致する。

\begin{theorem}[オイラーの公式]
任意の実数 $x$ に対して
\[
e^{ix}=\cos x+i\sin x
\]
が成り立つ。
\end{theorem}

\begin{proof}
指数関数のテイラー展開に $z=ix$ を代入すると
\[
e^{ix}=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(ix)^n}{n!}
\]
である。偶数次と奇数次に分けると
\[
e^{ix}
=\sum_{k=0}^{\infty}\frac{(ix)^{2k}}{(2k)!}
+\sum_{k=0}^{\infty}\frac{(ix)^{2k+1}}{(2k+1)!}.
\]
ここで $i^{2k}=(-1)^k$，$i^{2k+1}=i(-1)^k$ なので
\[
e^{ix}
=\sum_{k=0}^{\infty}(-1)^k\frac{x^{2k}}{(2k)!}
+i\sum_{k=0}^{\infty}(-1)^k\frac{x^{2k+1}}{(2k+1)!}.
\]
右辺の実部は $\cos x$，虚部は $\sin x$ である。したがって
\[
e^{ix}=\cos x+i\sin x
\]
を得る。
\end{proof}

\section{オイラーの公式の応用}

\subsection*{三角関数の加法定理}

指数関数の性質 $e^{i(x+y)}=e^{ix}e^{iy}$ とオイラーの公式を用いると
\[
\cos(x+y)+i\sin(x+y)
=(\cos x+i\sin x)(\cos y+i\sin y)
\]
である。右辺を展開すると
\[
(\cos x\cos y-\sin x\sin y)
+i(\sin x\cos y+\cos x\sin y)
\]
となる。実部と虚部を比較して
\[
\cos(x+y)=\cos x\cos y-\sin x\sin y,
\]
\[
\sin(x+y)=\sin x\cos y+\cos x\sin y
\]
を得る。

\subsection*{差の公式}

加法定理で $y$ を $-y$ に置き換えると
\[
\cos(x-y)=\cos x\cos y+\sin x\sin y,
\]
\[
\sin(x-y)=\sin x\cos y-\cos x\sin y
\]
となる。

\subsection*{二倍角の公式}

加法定理で $y=x$ とすると
\[
\cos(2x)=\cos^2 x-\sin^2 x,
\]
\[
\sin(2x)=2\sin x\cos x
\]
を得る。また，$\cos^2 x+\sin^2 x=1$ を使えば
\[
\cos(2x)=2\cos^2 x-1=1-2\sin^2 x
\]
とも書ける。

\subsection*{ド・モアブルの公式}

$n$ を整数とする。オイラーの公式より
\[
(\cos x+i\sin x)^n=(e^{ix})^n=e^{inx}
\]
である。再びオイラーの公式を用いると
\[
e^{inx}=\cos(nx)+i\sin(nx)
\]
なので
\[
(\cos x+i\sin x)^n=\cos(nx)+i\sin(nx)
\]
を得る。

\subsection*{基本恒等式}

オイラーの公式で $x$ と $-x$ を考えると
\[
e^{ix}e^{-ix}=1
\]
であり，一方で
\[
(\cos x+i\sin x)(\cos x-i\sin x)=\cos^2 x+\sin^2 x
\]
である。したがって
\[
\cos^2 x+\sin^2 x=1
\]
が従う。

\section*{小テスト}

\subsection*{問題}

\begin{enumerate}
\item $f(x)=\cos x$ の $x=0$ での $0,1,2,3$ 次のテイラー多項式を求め，図示せよ。

\item $n\geq 2$ とし，$f$ は $a$ の近くで $n$ 回微分可能とする。
\[
F(x)=f(x)-\sum_{k=0}^{n}\frac{f^{(k)}(a)}{k!}(x-a)^k
\]
としたとき，$F(a)=F'(a)=F''(a)=0$ を確かめよ。ただし $a$ は定数とする。
\end{enumerate}

\subsection*{解答}

\begin{enumerate}
\item $\cos x$ の導関数は
\[
\cos x,\quad -\sin x,\quad -\cos x,\quad \sin x,\quad \cos x,\dots
\]
と周期的に変わる。$x=0$ を代入すると
\[
f(0)=1,\qquad f'(0)=0,\qquad f''(0)=-1,\qquad f'''(0)=0
\]
である。したがって
\[
\begin{aligned}
T_0(x)&=1,\\
T_1(x)&=1,\\
T_2(x)&=1-\frac{x^2}{2},\\
T_3(x)&=1-\frac{x^2}{2}.
\end{aligned}
\]

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
  taylorplot,
  xmin=-3.5,xmax=3.5,
  ymin=-2.2,ymax=1.4,
  legend style={
    at={(0.5,-0.18)},
    anchor=north,
    legend columns=3,
    draw=gray!40,
    fill=white,
    font=\small
  }
]
\addplot[black, very thick, domain=-3.5:3.5] {cos(deg(x))};
\addlegendentry{$f(x)=\cos x$}
\addplot[red, thick, dashed, domain=-3.5:3.5] {1};
\addlegendentry{$T_0$}
\addplot[blue, thick, densely dotted, domain=-3.5:3.5] {1};
\addlegendentry{$T_1$}
\addplot[teal!70!black, thick, dashdotted, domain=-3.5:3.5] {1-x^2/2};
\addlegendentry{$T_2$}
\addplot[orange!80!black, thick, loosely dashed, domain=-3.5:3.5] {1-x^2/2};
\addlegendentry{$T_3$}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{$f(x)=\cos x$ と $x=0$ におけるテイラー多項式。$T_0=T_1$，$T_2=T_3$ である。}
\end{figure}

\item
\[
T_n(x)=\sum_{k=0}^{n}\frac{f^{(k)}(a)}{k!}(x-a)^k
\]
とおくと，$F(x)=f(x)-T_n(x)$ である。

まず
\[
T_n(a)=f(a)
\]
なので
\[
F(a)=f(a)-T_n(a)=0
\]
である。

次に
\[
T_n'(x)=\sum_{k=1}^{n}\frac{f^{(k)}(a)}{(k-1)!}(x-a)^{k-1}
\]
だから
\[
T_n'(a)=f'(a)
\]
である。よって
\[
F'(a)=f'(a)-T_n'(a)=0
\]
である。

さらに
\[
T_n''(x)=\sum_{k=2}^{n}\frac{f^{(k)}(a)}{(k-2)!}(x-a)^{k-2}
\]
だから
\[
T_n''(a)=f''(a)
\]
である。したがって
\[
F''(a)=f''(a)-T_n''(a)=0
\]
を得る。
\end{enumerate}

\end{document}
