\RequirePackage{iftex}
\ifPDFTeX
\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[margin=24mm]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{CJKutf8}
\else
\documentclass[a4paper,12pt]{jsarticle}
\usepackage[dvipdfmx,margin=24mm]{geometry}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\fi
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{adjustbox}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0.35em}
\setlist[enumerate]{leftmargin=3em,itemsep=0.25em,topsep=0.35em}

\newcommand{\tenpoints}{\hfill （10点）}
\newcommand{\fivepoints}{\hfill （5点）}
\newcommand{\blankbox}[1]{\fbox{\rule{0pt}{2.4ex}\hspace{#1}}}
\newcommand{\problem}[2]{\vspace{0.9em}\noindent{\large 問題#1. #2}\par}

\begin{document}

\ifPDFTeX
\begin{CJK}{UTF8}{min}
\fi

\begin{adjustbox}{max totalsize={\textwidth}{\textheight},center}
\begin{minipage}{\textwidth}

\begin{center}
{\Large 数学1A レポート1}\\[0.4em]
連続，微分，平均値の定理，テイラー展開\\[0.4em]
満点 100点
\end{center}

すべての問題に答えよ。計算問題では途中式も書くこと。証明問題では，どの定理をどこで使ったかが分かるように説明すること。

\problem{1}{記号で書き直す}\tenpoints

次の文を，$\mathbb{R},\mathbb{N},\forall,\exists$ を用いて記号で書き直せ。

任意の実数 $x$ に対して，$x$ より大きい自然数 $n$ が存在する。

\problem{2}{記号で書き直す}\tenpoints

次の文を，$\mathbb{R},\mathbb{N},\forall,\exists$ を用いて記号で書き直せ。

ある実数 $a$ が存在して，任意の自然数 $n$ に対して $a<n$ となる。

\problem{3}{$\varepsilon$-$\delta$ による極限の証明}\tenpoints

$f(x)=x^2$ とする。このとき
\[
\lim_{x\to 1} f(x)=1
\]
であることを，$\varepsilon$-$\delta$ の定義に従って証明せよ。

ヒント: $\varepsilon>0$ を任意にとる。たとえば
\[
\delta=\blankbox{10em}
\]
とおく。$0<|x-1|<\delta$ のとき，
\[
|f(x)-1|
=|x^2-1|
=|x-1||x+1|
<\blankbox{8em}
<\varepsilon
\]
となるように，空欄を埋めながら証明を完成させよ。

\problem{4}{中間値の定理を用いる問題}\tenpoints

赤道上の各地点の気温を角度 $\theta$ の関数 $T(\theta)$ で表す。$T$ は連続であり，$T(\theta+2\pi)=T(\theta)$ を満たすと仮定する。

このとき，赤道上には互いに反対側にある2地点で，気温が等しいものが存在することを中間値の定理を用いて示せ。

ヒント: $g(\theta)=T(\theta)-T(\theta+\pi)$ を考える。

\problem{5}{微分の計算}\tenpoints

次の導関数を求めよ。

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item $\displaystyle \frac{d}{dx}\{(x^2+1)\sin x\}$ \fivepoints
\item $\displaystyle \frac{d}{dx}\left(\frac{e^x}{1+x^2}\right)$ \fivepoints
\end{enumerate}

\problem{6}{コーシーの平均値の定理}\tenpoints

$0<a<b<\pi$ とする。関数 $f(x)=\sin x$, $g(x)=x$ にコーシーの平均値の定理を用いて，
\[
\cos b<\frac{\sin b-\sin a}{b-a}<\cos a
\]
を示せ。

\problem{7}{ロピタルの定理}\tenpoints

ロピタルの定理を用いて，次の極限を求めよ。

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item $\displaystyle \lim_{x\to 0}\frac{\sin x}{x}$ \fivepoints
\item $\displaystyle \lim_{x\to 0}\frac{e^x-1-x}{x^2}$ \fivepoints
\end{enumerate}

\problem{8}{高階導関数}\tenpoints

次の高階導関数を求めよ。

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item $f(x)=x^2e^x$ の $f^{(3)}(x)$ \fivepoints
\item $g(x)=\sin x$ の $g^{(2026)}(x)$ \fivepoints
\end{enumerate}

\problem{9}{テイラー展開}\tenpoints

次の関数の $x=0$ におけるテイラー展開を，指定された次数まで求めよ。

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item $\sin x$ を $x^5$ の項まで求めよ。 \fivepoints
\item $\log(1+x)$ を $x^4$ の項まで求めよ。 \fivepoints
\end{enumerate}

\problem{10}{テイラー展開の歴史}\tenpoints

テイラー展開の歴史について調べ，400字以上でまとめよ。次の内容を必ず含めること。

\begin{itemize}
\item ブルック・テイラーがどの時代の数学者か。
\item テイラー展開が微分積分学の中でどのような役割を持つか。
\item 参考文献を少なくとも2つ書くこと。
\item AIを使った場合は，使用したモデル名と，どの部分に使ったかを書くこと。
\end{itemize}

\end{minipage}
\end{adjustbox}

\ifPDFTeX
\end{CJK}
\fi

\end{document}
