\RequirePackage{iftex}
\ifPDFTeX
\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[margin=24mm]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{CJKutf8}
\else
\documentclass[a4paper,12pt]{jsarticle}
\usepackage[dvipdfmx,margin=24mm]{geometry}
\fi
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{enumitem}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0.35em}
\setlist[enumerate]{label=(\alph*),leftmargin=3em,itemsep=0.25em,topsep=0.35em}

\begin{document}
\ifPDFTeX
\begin{CJK}{UTF8}{min}
\fi

\newcommand{\problem}[2]{\par\vspace{1.0em}\noindent{\large 問題 #1}\quad（#2点）\quad\ignorespaces}
\newcommand{\choiceproblem}[2]{\par\vspace{1.0em}\noindent{\large 選択問題 #1}\quad（#2点）\quad\ignorespaces}

\begin{center}
{\Large 数学1A 中間試験}\\[0.4em]
\end{center}

計算問題では途中式も書くこと。証明問題では，どの定理を使ったか書くこと。
問題1から問題8はすべて解答せよ。最後に選択問題Aから選択問題Eの5問の中から2問を選択して解答せよ。各10点である。

\problem{1}{10}
次の文を，$\mathbb{R},\mathbb{N},\forall,\exists$ などの記号を用いて書き直せ。

\begin{enumerate}
\item 任意の実数 $x$ に対して，$x^2+1>0$ である。
\item ある自然数 $n$ が存在して，$n^2>100$ となる。
\end{enumerate}

\problem{2}{10}
 次の関数が $x=1$ で連続となるような実数 $a$ を求めよ。
\[
f(x)=
\begin{cases}
x^2+a & (x<1),\\
2x & (x\ge 1).
\end{cases}
\]

\problem{3}{10}
関数 $f(x)=x^3+x-1$ を考える。中間値の定理を用いて，方程式 $x^3+x-1=0$ が区間 $(0,1)$ に少なくとも1つの解をもつことを示せ。

\problem{4}{10}
次の関数の導関数を求めよ。

\begin{enumerate}
\item $f(x)=(x^2+1)\sin x$
\item $g(x)=x (\log x)^2$, $(x>0)$
\end{enumerate}

\problem{5}{10}
ロピタルの定理を用いて，次の極限を求めよ。
 $$\lim_{x\to 0}\dfrac{\cos (\sin{x})-1}{x}.$$

\problem{6}{10}
二変数関数 $f(x,y)=x^3y^2+e^{xy}$ について, 
$$\frac{\partial f}{\partial x}(x,y),\,\frac{\partial f}{\partial y}(x,y)$$を求めよ。


\problem{7}{10}
次の問いに答えよ。

\begin{enumerate}
\item $f(x)=\sin x$ の $a=\dfrac{\pi}{2}$ における3次のテイラー多項式を求めよ。
\item $h(x)=e^{x}$ の $a=0$ における$n$次テイラー多項式を求めよ。
\end{enumerate}

\problem{8}{10}
オイラーの公式を用いて,　実数 $x$について $\cos{(i x)}$ を$e^x,e^{-x}$を用いて表せ。ここで, $i$ は虚数単位である。


\pagebreak
\noindent 以下の選択問題Aから選択問題Eの5問の中から2問を選択して解答せよ。

\choiceproblem{A}{10}
% 問題文は後で記入する。
$\cos{z}=2$となる複素数$z$を一つ求めよ。
\choiceproblem{B}{10}
% 問題文は後で記入する。
$a_0=0,$ $a_{n+1}=1+\sin{\left(\frac{\pi}{4} a_n \right)}$で定まる数列$(a_n)$の極限を求めよ。
\choiceproblem{C}{10}
% 問題文は後で記入する。
$a,b\in [0,\pi/4)$について,
$$\sqrt{\tan a  \tan b}\leq \tan(\frac{a+b}{2}).$$
\choiceproblem{D}{10}
% 問題文は後で記入する。
次の極限が$0$でない有限値に収束するような自然数$n$とその時の極限を求めよ。
$$\lim_{n \to \infty} \frac{e^{-x} - \cos(\sin{x}) + (x^3/6)}{x^n}.$$
\choiceproblem{E}{10}
テイラー展開の歴史について次の文の空欄を埋めなさい。[\hspace{3em}1\hspace{3em}] と [\hspace{3em}2\hspace{3em}] はフルネームで答えよ。

テイラーの定理はイギリスの数学者 [\hspace{3em}1\hspace{3em}] によって発見された。
同時期、スコットランドの [\hspace{3em}2\hspace{3em}] という数学者によって、見つけられていたとも言われている。
特に $x=0$ 周りでのテイラー展開は [\hspace{3em}3\hspace{3em}] 展開とも呼ばれる。
関数 $f$ の [\hspace{3em}3\hspace{3em}] 展開 は
$$
f(x) = \sum_{n=0}^{\infty} [\hspace{5em}4\hspace{5em}]
$$
で定義されている。
\choiceproblem{F}{10}
 $e^x$ の $a=0$ における$n$次のテイラー多項式を $T_n$とおく。　
次の手順に従って, $e$が無理数であることを示せ: 
\begin{enumerate}
\item テイラーの定理を用いて, $n>3$のとき次を示せ:
$$|e - T_n(1)|<\frac{1}{n!} .$$
\item $e$ が有理数であると仮定して矛盾を導け。(ヒント: 十分大きな$n$について, $n!$を両辺にかけると整数になることを利用する)
\end{enumerate}

\ifPDFTeX
\end{CJK}
\fi

\end{document}
